# Debug

Небольшой дебаггер, который я использую в PHP-проектах.

Максимально простой в использовании, понимает любой тип переменных. В нынешней редакции я сделал возможность сохранять как данные как в RAW формате, так и в JSON или JSON, преобразованном в Base64-строку. В первую очередь, этот фикс появился, когда надо было делать дамп прилетающих данных внутри цикла.

**Чего пока нет?**

Пока что я не добавил в класс возможность парсить собственные логи. Но планирую добавить в будущем.

Да, важно. Дебаггер устроен так, что новые записи дописываются в конец файла, определенного для вывода результатов дебага. Об этом ниже.

## Как пользоваться моим дебаггером?

### 1. Простейшее использование

```php
require_once __DIR__ . "/src/Debug.php";
use SJDevelopment\Debug;

$testObjectExample = (object)["field1" => "some value", "boolField" => true, "intField" => 42];

$debug = new Debug($testObjectExample);
$debug->Save();
unset($debug, $testObjectExample);
```

Такая запись создаст файл `__debug.txt` (название по умолчанию) в той директории, что для PHP-проекта является корневой.

Содержимое файла будет выглядеть таким образом:

```log
05.04.21;;17:41:09;;235853;;0;;;;stdClass Object
(
    [field1] => some value
    [boolField] => 1
    [intField] => 42
)


================================================================================


```

Как видно, в первой строке через `;;` находятся следующий данные:
* Дата сохранения лога
* Время сохранения лога
* Микросекунды сохранения лога
* Тип кодирования (0 - без кодирования, 1 - только JSON, 2 - JSON в Base64)
* Содержимое того, что отправлено в дебаг.

Внесем немного изменений в обращение к дебагу, с тем же тестовым объектом (далее я буду писать только часть с момента создания обхекта для дебаггера).

```php
$debug = new Debug($testObjectExample);
$debug
    ->Encode($debug::DEBUG_ENCODING_TO_JSON)
    ->Save("Some comment");
```

Это создаст такой же файл `__debug.txt`, но данные будут преобразованы в JSON-строку, а к самой записи добавлен однострочный комментарий, указанный в вызове метода `Save(string $singleLineComment)`. Вот его содержимое:

Хочу обратить внимание, что разделитель из строки с `=` в случае с кодированием не используется, т.к. каждая строка - это отдельная запись. Это касается как JSON, так и JSON+Base64 кодирования.

```log
05.04.21;;17:51:17;;963769;;1;;Some comment;;{"field1":"some value","boolField":true,"intField":42}

```

И вот тот же пример, только с двойным кодированием.

```php
$debug = new Debug($testObjectExample);
$debug
    ->Encode($debug::DEBUG_ENCODING_TO_JSON_TO_BASE64)
    ->Save("Some comment");
```

Обратите внимание на флаг в методе `Encode()`. Это сохранит в файл `__debug.txt` следующую запись:

```log
05.04.21;;17:54:08;;779274;;2;;Some comment;;eyJmaWVsZDEiOiJzb21lIHZhbHVlIiwiYm9vbEZpZWxkIjp0cnVlLCJpbnRGaWVsZCI6NDJ9

```

Например, для сохранения большого числа логов такая запись весьма удобна. Потому что потом легко разобрать такой файл построчно, вызвав сначала для каждой записи `base64_decode()`, а затем по необходимости `json_decode()`.

**ВАЖНО!** После вызова метода `Save()` содержимое дебаггера обнуляется. Именно поэтому после вызова этого метода требуется заново обращаться к экземпляру класса, при этом используя метод `ResetDebugData()`.

### 2. Сохранение в кастомный файл
Необязательно сохранять данные в `__debug.txt`. Можно использовать свое название файла. Например, вот такая запись:

```php
$debug
    ->Filename("custom_file")
    ->Save();
```

создаст вывод в файл `__customFile.txt`.

Хочу обратить внимание, что расширение файла **всегда** будет `.txt`, а любому названию предшествовать суффикс `__`. Это сделано для того, чтоб во время разработки файлы дебага всегда были вверху дерева директорий. Если не нравятся такие добавки, можете подправить значения соответствующих констант в самом классе: `DEBUG_FILE_PREFIX` и `DEBUG_FILE_EXTENSION`.

**Внимание!** В классе дебаггера не предусмотрена обработка директорий. Потому следующая запись приведет к ошибке интерпретатора:

```php
$debug
    ->Filename("test/custom_file")
    ->Save();
```

Но если директория уже есть в файловой системе, то файл будет создан по указанному пути:

```php
$debug
    ->Filename("src/custom_file")
    ->Save();
```

При этом важно помнить, что после сохранения дебага директория не обнуляется. Потому запись всех последующих выводов дебаггера будет производиться в файл, который был определен последним.

```php
$debug = new Debug($testObjectExample);
$debug
    ->Filename("custom_file")
    ->Save();
$debug
    ->ResetDebugData(true)
    ->Save("Bool value");
```

Значение `true` в этом примере будет записано в файл `__custom_file.txt`, а не в `__debug.txt`.

### 3. Дебаг нескольких значений
Класс реализован так, чтоб не плодить сущности. Можно просто переопределить переменную для дебага.

Вот мы вплотную подошли к тому, чтоб выводить в файл несколько значений по очереди. Для переопределения данных, которые надо дебажить, сделан метод `ResetDebugData()`.

Вот, как можно им пользоваться:

```php
$test1 = "какое-то стартовое значение";
$test2 = false;
$test3 = (object)["field1" => "some value", "boolField" => true, "objField" => (object)[1, 2, 3], "intField" => 42];

$debug = new Debug($test1);
$debug->Save("Test 1 value");
// переопределяем значение для дебага:
$debug
    ->ResetDebugData($test2)
    ->Save("Test 2 value");
// переопределяем значение для дебага:
$debug
    ->ResetDebugData($test3)
    ->Save("Test 3 value");
```

Как видно из примера - ничего военного.

### 4. Вывод на дебага на экран

Для вывода дебага на экран используется метод `Write()`.

```php
$debug = new Debug($test1);
$debug->Write();
```

или, если нужен комментарий, то вот так:

```php
$debug = new Debug($test1);
$debug->Write('some comment');
```

Такая запись не создаст никаких файлов, но выведет отформатированное через `print_r()` содержимое переданного в дебаггер значения (вот результат из последнего примера):

```log
================================================================================

Date & Time: 05.04.21 18:22:43 230970
Encoding type: 0
Comment: some comment

>>> DEBUG SAY:



какое-то стартовое значение

================================================================================

```

### 5. Значения по умолчанию и их влияние на использование дебаггера

#### Значение NULL по умолчанию

Для удобства использования дебаггер можно создавать, не передавая ничего в его конструктор. Тогда там просто будет `null`, а для вызова надо будет переопределять значение через `ResetDebugData()`:

```php
$debug = new Debug();
// какое-то количество вашего кода
$debug->ResetDebugData("New Data to Debug")->Save();
```

Это удобно, когда вы кодите что-то масштабное. Например, какой-то класс, в конструкторе которого можно создать объект дебаггера, а потом по мере необходимости, обращаться к соответствующему полю:

```php
require_once __DIR__ . "/src/Debug.php";
use SJDevelopment\Debug;

class SomeClass
{
    private $__debug;// TODO remove this after debug

    public function __construct()
    {
        $this->__debug = new Debug();
    }

    private function SomeAnotherFunction()
    {
        $newData = "some of method inside data";
        // TODO remove call after debug:
        $this->__debug->ResetDebugData($newData)->Save("Comment for your data");
    }
}
```

#### Кодирование по умолчанию

С кодированием по умолчанию следует быть осторожным. Если его не указывать (второй аргумент конструктора класса `Debug`), то всё работает без кодирование, а метод `Encode()` применяется только по факту вызова:

```php
$test = "some value";

$debug = new Debug($test);
$debug->Save();
$debug
    ->ResetDebugData($test)
    ->Encode($debug::DEBUG_ENCODING_TO_JSON)
    ->Save();
$debug
    ->ResetDebugData($test)
    ->Save();
$debug
    ->ResetDebugData($test)
    ->Encode($debug::DEBUG_ENCODING_TO_JSON_TO_BASE64)
    ->Save();
$debug
    ->ResetDebugData($test)
    ->Save();
```

Это пример сохранит в файл `__debug.txt` следующий вывод:

```log
05.04.21;;18:37:36;;883014;;0;;;;some value

================================================================================

05.04.21;;18:37:36;;883014;;1;;;;"some value"
05.04.21;;18:37:36;;883014;;1;;;;some value
05.04.21;;18:37:36;;883014;;2;;;;InNvbWUgdmFsdWUi
05.04.21;;18:37:36;;883014;;2;;;;some value
```

Думаю, комментарии уже излишни.

**Вкусноопасное**

Если же задать кодирование по умолчанию (здесь только два варианта - `json` или `base64`, причем текстом), то работа метода `Encode()` в данном экземпляре класса будет игнорироваться. Потому с указанием кодирования по умолчанию следует быть аккуратными.

Вот тот же пример, но с указанием значения по умолчанию `base64`:

```php
$test = "some value";

$debug = new Debug($test, 'base64');
$debug->Save();
$debug->ResetDebugData($test)->Encode($debug::DEBUG_ENCODING_TO_JSON)->Save();
$debug->ResetDebugData($test)->Save();
$debug->ResetDebugData($test)->Encode($debug::DEBUG_ENCODING_TO_JSON_TO_BASE64)->Save();
$debug->ResetDebugData($test)->Save();
```

Это создаст файл `__debug.txt` следующего содержания:

```log
05.04.21;;18:43:19;;543924;;2;;;;InNvbWUgdmFsdWUi
05.04.21;;18:43:19;;543924;;2;;;;InNvbWUgdmFsdWUi
05.04.21;;18:43:19;;543924;;2;;;;InNvbWUgdmFsdWUi
05.04.21;;18:43:19;;543924;;2;;;;InNvbWUgdmFsdWUi
05.04.21;;18:43:19;;543924;;2;;;;InNvbWUgdmFsdWUi
```

Как видно, метод для кодирования не работает. Это сделано специально.

### 6. Пример использования сразу всех фич

Ну и так, на всякий случай, вот пример, как пользоваться всеми фичами сразу.

```php
$debug = new Debug();

$test = "some value";

$debug
    ->ResetDebugData($test)
    ->Save();
$debug
    ->ResetDebugData(["some", "new", "data", "t", 0, "debug"])
    ->Filename("NewFileName")
    ->Encode($debug::DEBUG_ENCODING_TO_JSON)
    ->Write("Print before save")
    ->Save("Save with custom comment");

unset($debug);
$debug = new Debug($test, 'json');
$debug->Save();

unset($debug);
$debug = new Debug($test, 'base64');
$debug->Save();

unset($debug, $test);
```

Это создаст файлы `__debug.txt` и `__NewFileName.txt` с соответствующим содержимым, и выведет на экран сообщение дебаггера.

### Вместо послесловия

Думаю, достаточно информации по такому мелкому классу. Если кому чего в функционале не хватает - допиливайте, а я пошел дальше работу работать ;)

Приятного использования!
